\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\onehalfspacing

	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}

	$f: x \longmapsto x\ln(x)$

	\begin{itemize}
	\item \highlighty{\DomaineDef : $\intervalleoo{0}{+\infty
		}$}
	\item $x \longmapsto x$ est continue sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$, et

		$ x \longmapsto \ln(x)$  est continue sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$,

		par produit $f$ est continue sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$

		$\lim_{x \to 0^{+}} f(x) = 0$

		On en déduit que $f$ est prolongeable par continuité en $0$. Le prolongement
		par continuité de $f$ est
		\begin{align*}
		\tilde{f}: \intervallefo{0}{+\infty} &\longrightarrow \R \\
			x &\longmapsto \begin{cases}
			0 & \text{si } x = 0 \\
			x\ln(x) & \text{si } x > 0
			\end{cases}
		\end{align*}

	\end{itemize}

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}

	$f : x \longmapsto \abs{x - E(x + \frac{1}{2})}$

	\subsection{Etude de $f$}%
	\label{sub:etude_de_f_}

	\DomaineDef : $\R$

	\begin{itemize}
		\item Montrons que $f$ est 1-périodique

		\begin{align*}
			f(x + 1) &= \abs{x + 1 - E(x + 1 + \frac{1}{2})} \\
			&= \abs{x + 1 - \left(E\left(x + \frac{1}{2}\right) + 1 \right) } \\
			&= \abs{x - E \left(x+\frac{1}{2}\right)} \\
			&= f(x)
		\end{align*}

	\item Montrons que pour tout $x \in \intervallefo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}, f(x) =
	\abs{x}$

	Soit $x \in \intervalleff{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$

	\begin{itemize}
		\item 1er cas : $x \in \intervallefo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$
		\begin{align*}
			\text{donc } & x + \frac{1}{2} \in \intervallefo{0}{1} \\
			\text{donc } & E\left(x +\frac{1}{2}\right) = 0 \\
			\text{donc } &f(x) = \abs{x - E\left(x + \frac{1}{2}\right)} = \abs{x}
		\end{align*}
		\item 2e cas : $x = \frac{1}{2}$

		$f\left(\frac{1}{2}\right) = \abs{\frac{1}{2} - E\left(\frac{1}{2} +
		\frac{1}{2}\right)} =
		\abs{\frac{1}{2} - 1} = \abs{-\frac{1}{2}} = \abs{\frac{1}{2}}$
	\end{itemize}
	Dans tous les cas $f(x) = \abs{x}$

	\item Montrons que $f$ est paire

	$\forall x \in \intervalleff{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}, f(x) = \abs{x}$
	\text{donc }

	De plus $f$ est 1-périodique donc $f$ est paire

	\item Graphe de $f$

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				domain=-2:2,
				axis lines = middle,
				axis equal image,
				width=14cm,
				enlargelimits={abs=0.4},
				no markers,
				samples=200
			]
				\addplot[domain=-2:2]{abs(x - floor(x + 1 / 2)};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Graphe de $f$}
	\end{figure}
	\end{itemize}

	\subsection{Prouver que $f$ est continue sur $\R$}%
	\label{sub:prouver_que_f_est_continue_sur_r_}

	$f$ est continue sur $\intervalleoo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$ car $x \longmapsto
	\abs{x}$ l'est.

	Etude de la continuité en $\frac{1}{2}$

	\[
	\lim_{x \to \frac{1}{2}^{-}} f(x) = \lim_{x \to \frac{1}{2}^{-}} = \frac{1}{2} =
	f\left(\frac{1}{2}\right)
	\]
	\begin{align*}
	\lim_{x \to \frac{1}{2}^{+}} f(x) &= \lim_{x \to -\frac{1}{2}^{+}} f(x) \text{ car $f$
	est 1-périodique} \\
	&= \lim_{x \to -\frac{1}{2}^{+}} \abs{x} \\
	&= \frac{1}{2}
	\end{align*}

	\Finalement  $\lim_{x \to \frac{1}{2}^{-}} f(x) = \lim_{x \to \frac{1}{2}^+} f(x) =
	f(\frac{1}{2})$ donc $f$ est continue en $\frac{1}{2}$

	\Conclusion : $f$ est continue sur
	$\intervalleoo{-\frac{1}{2}}{\frac{1}{2}}$, $f$ est continue en $\frac{1}{2}$ et $f$
	est 1-périodique donc $f$ est continue sur $\R$.

	\subsection{}%

	$g: x \longmapsto \abs{x - E(x + \frac{1}{3})}$

	\begin{itemize}
		\item Montrons que $g$ est périodique

		\begin{align*}
			\forall x \in \R, g(x + 1) &= \abs{ x+ 1 - E\left(x + 1 + \frac{1}{3}\right)}
			\\
			&= \abs{x + 1 - E\left(x + \frac{1}{3}\right) - 1} \\
			&= \abs{x - E\left(x + \frac{1}{3}\right)} \\
			&= g(x)
		\end{align*}

		\item Montrons que $\forall x \in \intervallefo{-\frac{1}{3}}{\frac{2}{3}}, g(x) =
		\abs{x}$

		Soit $x \in \intervallefo{-\frac{1}{3}}{\frac{2}{3}}$

		On a donc $x + \frac{1}{3} \in \intervallefo{0}{1}$

		Donc $E(x + \frac{1}{3}) = 0$

		Donc $g(x) = \abs{x - E(x + \frac{1}{3})} = \abs{x}$

		\item Graphe de $g$

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
					axis lines = middle,
					axis equal image,
					width=14cm,
					enlargelimits={abs=0.4},
					no markers,
					samples=200
				]
					\addplot[domain=-2:-4/3]{abs(x - floor(x + 1 / 3))};
					\addplot[domain=-4/3:-1/3]{abs(x - floor(x + 1 / 3))};
					\addplot[domain=-1/3:2/3]{abs(x - floor(x + 1 / 3))};
					\addplot[domain=2/3 + 0.01:5/3]{abs(x - floor(x + 1 / 3))};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Graphe de $g$}
			\label{Graphe de $g$}
		\end{figure}

	\item Etude de la continuité en $\frac{2}{3}$

	\begin{align*}
		\lim_{x \to \frac{2}{3}^-} g(x) &= \lim_{x \to \frac{2}{3}^-} \abs{x} \\
		&= \frac{2}{3}
	\end{align*}

	\begin{align*}
		g\left(\frac{2}{3}\right) &= \abs{\frac{2}{3} - E\left(\frac{2}{3} +
		\frac{1}{3}\right)} \\
		&= \abs{\frac{2}{3} - 1} \\
		&= \frac{1}{3}
	\end{align*}

	 $\lim_{x \to \frac{2}{3}^-} g(x) \neq g(\frac{2}{3})$ donc $g$ n'est pas continue en
	 $\frac{2}{3}$

	\begin{align*}
		\lim_{x \to \frac{2}{3}^+} g(x) &= \lim_{x \to -\frac{1}{3}^+} g(x) \text{ car $g$
		est 1-périodique} \\
		&= \lim_{x \to -\frac{1}{3}^+} \abs{x} \\
		&= \frac{1}{3}
	\end{align*}

	\Conclusion : Pour tout $k$ entier, $g$ n'est pas continue en $\frac{2}{3}
	+ k$.

	Pour tout $k$ entier, $g$ est continue sur $\intervalleoo{-\frac{1}{3} +
	k}{\frac{2}{3} + k}$.
	\end{itemize}

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}

	\subsection{}%


	\begin{itemize}
		\item Recherche du \domaineDef{D}$_f$

		Soit $x \in \R$

		\begin{align*}
			x \in \mathscr{D}_f \iff& \ln(x) \text{ existe } \et x - 1 \neq 0 \\
			\iff& x > 0 \et x \neq 1 \\
			\iff& x \in \intervalleof{0}{1} \cup \intervalleoo{1}{+\infty}
		\end{align*}

		Donc $ \mathscr{D}_f = \intervalleof{0}{1} \cup \intervalleoo{1}{+\infty}$

		\item Etude de la continuité

		\begin{itemize}
			\item $x \longmapsto x\ln(x)$ est continue sur $\intervalleoo{0}{1}$ (et sur
			$\intervalleoo{1}{+\infty}$), c'est un
			produit de fonctions continues.

			\item $ x \longmapsto x - 1$ est continue sur $\intervalleoo{0}{1}$ (et sur
			$\intervalleoo{1}{+\infty}$) et ne
			s'annule pas.

			Donc, par quotient, $f$ est continue sur $\intervalleoo{0}{1}$ (et sur
			$\intervalleoo{1}{+\infty}$).
		\end{itemize}

		\item Comportement aux bornes

		\begin{itemize}
			\item En $0^+$

			$\lim_{x \to 0^+} \ln(x) = 0$ \et $\lim_{x \to 0^+} x - 1 = -1$

			Par quotient, $\lim_{x \to 0^+} f(x) = 0$

			Remarque $f$ est prolongeable par continuité à droite en 0

			\item En 1

			$x \longmapsto \ln(x)$ est dérivable sur $\intervalleoo{0}{+\infty}$ et sa
			dérivée est $ x \longmapsto \frac{1}{X}$

			En particulier cette fonction est dérivable en 1 et :
			\[
			\lim_{x \to 1} \frac{\ln(x) - \ln(1)}{x - 1} = \frac{1}{1} = 1
			.\]

			D'où $\lim_{x \to 1} \frac{\ln(x)}{x - 1} = 1$

			On en déduit que : $\lim_{x \to 1} f(x) = 1 \times 1 = 1$

			Remarque : $f$ est prolongeable par continuité en $1$ car $\lim_{x \to 1^-} f(
			x) = \lim_{x \to 1^+} f( x ) \in \R$

			\item En $+\infty$

			$\forall x > 1, f(x) = \frac{\ln(x)}{1 - \frac{1}{x}}$

			$\lim_{x \to \infty} \ln(x) = +\infty \et \lim_{x \to \infty} 1 - \frac{1}{x}
			= 1$

			Donc $\lim_{x \to \infty} f(x) = +\infty$
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\subsection{}%

	\begin{itemize}
		\item \DomaineDef{D}$_g$

		Soit $x \in \R$

		\begin{align*}
			x \in \mathscr{D}_g \iff& \ln(x) \text{ existe } et \ln(x) - 1 \neq 0 \\
			\iff& x > 0 \et \ln(x) \neq 1 \\
			\iff& x > 0 \et x \neq e
		\end{align*}

		Donc $ \mathscr{D}_g = \intervalleoo{0}{e} \cup \intervalleoo{e}{+\infty}$

		\item Etude de la continuité

		\begin{itemize}
			\item $x  \longmapsto \ln(x)$  est continue sur $\intervalleoo{0}{e}$ (et
			sur $\intervalleoo{e}{+\infty}$) et $x \longmapsto \ln(x) - 1$ est
			continue sur $\intervalleoo{0}{e}$ (et sur $\intervalleoo{e}{+\infty}$) et
			ne s'annule pas.

			Par quotient, $u: x \longmapsto \frac{\ln(x)}{\ln(x)-1}$ est continue sur
			$\intervalleoo{0}{e}$ (et sur $\intervalleoo{e}{+\infty}$) et prend ses
			valeurs dans $\R$

			\item exp est continue sur $\R$

			\item Par composée, $f = \exp \circ u$  est continue sur
			$\intervalleoo{0}{e}$ (et sur $\intervalleoo{e}{+\infty}$)
		\end{itemize}

		\item Etude du comportement aux bornes

		\begin{itemize}
			\item En $0^+$
			 \begin{align*}
				\forall x \in \intervalleoo{0}{e}, \frac{\ln(x)}{\ln(x)-1)} =
				\frac{1}{1 - \frac{1}{\ln(x)}}
			\end{align*}

			$\lim_{x \to 0^+} \frac{1}{\ln(x)} = 0$, donc $\lim_{x \to 0^+}
			\frac{\ln(x)}{\ln(x) - 1} = 1$,

			donc $\lim_{x \to 0^+} f(x) = e^{1} = e$

			\item En $e^-$

			$\lim_{x \to e^-} \ln(x) - 1 = 0^-$

			et $\lim_{x \to e^-} \ln(x) = 1$,

			donc $\lim_{x \to e^-} \frac{\ln(x)}{\ln(x)-1}= -\infty$,

			donc $\lim_{x \to e^-} f(x) = 0$

			\item En $e^+$

			$\lim_{x \to e^+} \ln(x) - 1 = 0^+$ et $\lim_{x \to e^+} \ln(x) = 1$

			Donc $\lim_{x \to e^+} \frac{\ln(x)}{\ln(x)- 1} = +\infty$

			Donc $\lim_{x \to e^+} f(x) = +\infty$

			\item En $+\infty$

			$\forall x > e, \frac{\ln(x)}{\ln(x)-1} = \frac{1}{1 - \frac{1}{\ln(x)}}$

			Donc $\lim_{x \to +\infty} \frac{\ln(x)}{\ln(x)-1} = 1$

			Donc $\lim_{x \to +\infty} f(x) = e$
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\subsection{}%

	\begin{itemize}
		\item \DomaineDef{} : $\R^*$
		\item Continuité
		$x \longmapsto x$  est continue sur $\R^*$ et $x  \longmapsto e^x - 1$
		est continue sur $\R^*$ et ne s'annule pas.

		Donc $h$ est continue sur $\R^*$

		\item Comportement aux bornes

		\begin{itemize}
			\item En $0$

			$\lim_{x \to 0} \frac{e^x - 1}{x} = 1$

			donc $\lim_{x \to 0} f(x) = 1$

			\item En $-\infty$

			$\lim_{x \to -\infty} e^x - 1 = -1$ \et $\lim_{x \to -\infty} x = -\infty$

			donc $\lim_{x \to -\infty} f(x) = +\infty$

			\item En $+\infty$

			$\forall x > 0, f(x) = \frac{1}{\frac{e^x}{x}-\frac{1}{x}}$

			Or $\lim_{x \to +\infty} \frac{e^x}{x} = +\infty$

			Et $\lim_{x \to +\infty} -\frac{1}{x} = 0$

			Donc $\lim_{x \to +\infty} f(x) = 0$
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}
\end{document}
